[
    {
        "question": "'तू जिन्दा है तो....' कविता में किसके सर कुचल कर हम साथ चलेंगे? [2019A II]",
        "options": [
            "सुख",
            "दुःख",
            "मुसीबत",
            "हँसी"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "'चमन' का अर्थ है– [2018A II, 2021AI,BM]",
        "options": [
            "आकाश",
            "नदी",
            "मरुस्थल",
            "फुलवारी"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "'तू जिन्दा है तो' …………. द्वारा रचित पाठ है। [2018A II, 2021A1, 2021 BM]",
        "options": [
            "कबीरदास",
            "शंकर शैलेन्द्र",
            "अरुण कमल",
            "रामवृक्ष बेनीपुरी"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "कवि शंकर शैलेन्द्र जमीन पर क्या उतार लाने को कहते हैं? [2020A II]",
        "options": [
            "स्वर्ग",
            "अमरत्व",
            "झरना",
            "नहर"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "कवि स्वर्ग को कहाँ उतारने को कहता है?[2020A]",
        "options": [
            "पाताल में",
            "घर में",
            "दरवाजे पर",
            "जमीन पर"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "कौन-सी कविता गहरे जीवन राग और उत्साह को प्रकट करती है?",
        "options": [
            "तू जिन्दा है तो",
            "कर्मवीर",
            "बिहारी के दोहे",
            "बच्चे की दुआ"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "हमारे कारवां को किसका इन्तेजार है? [2021A II]",
        "options": [
            "रास्ते",
            "समय",
            "मंजिलों",
            "साथी"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "गिरेंगे जुल्म के महल, बनेंगे फिर नवीन घर अगर कहीं है स्वर्ग तो उतार ला जमीन पर। ये पंक्तियाँ किस कविता की है?",
        "options": [
            "कर्मवीर",
            "कबीर के दोहे",
            "बच्चे की दुआ",
            "तू जिन्दा है तो"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "बुरी है आग पेट की, बुरे हैं दिल के दाग ये न दब सकेंगे, एक दिन बनेंगे इंकलाब ये। प्रस्तुत पंक्तियाँ किस कवि की है?",
        "options": [
            "कबीर",
            "बिहारी",
            "शंकर शैलेन्द्र",
            "नरोत्तम दास"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "तू जिंदा है तो जिंदगी की …….. में यकीन कर।",
        "options": [
            "विजय",
            "सुख",
            "जीत",
            "हार"
        ],
        "answer": 2
    },
    {
        "question": "बुरी है आग पेट की, बुरे है दिल के …….. ये न दब सकेंगे, एक दिन बनेंगे इंकलाब ये।",
        "options": [
            "आग",
            "बाग",
            "हार",
            "दाग"
        ],
        "answer": 3
    },
    {
        "question": "नई सुबह के संग सदा तुझे मिली नई …….. अगर कही स्वर्ग है तो उतार ला जमी पर।",
        "options": [
            "उमर",
            "उमंग",
            "तरंग",
            "स्वराज"
        ],
        "answer": 0
    },
    {
        "question": "'तू जिन्दा है तो .......' कविता में कवि क्या गुजर जाने की बात कहते हैं? [2021A1]",
        "options": [
            "गीत-संगीत",
            "कष्ट और जुल्म",
            "नाच-गाना",
            "सुबह और शाम"
        ],
        "answer": 1
    },
    {
        "question": "'तू जिन्दा है तो...' कविता से कवि ने हमें क्या संदेश दिया है? [2021AII]",
        "options": [
            "कठिनाइयों को भूलकर लक्ष्य की प्राप्ति करनी चाहिए",
            "धन प्राप्त करना चाहिए",
            "बड़ा आदमी बनना चाहिए",
            "संघर्ष नहीं करना चाहिए।"
        ],
        "answer": 0
    }
]
